\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{ setspace }
\usepackage{ amssymb }
\usepackage{ amsmath }
\usepackage{ amsfonts }
\usepackage{ wasysym }
\usepackage{ graphicx }
\usepackage{ textcomp }
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,bookmarksopen=false,bookmarksnumbered=true,colorlinks=true,linkcolor=black]{ hyperref }
\usepackage[utf8]{ inputenc }
\usepackage{ float }
\usepackage{ pdfpages }


\usepackage[brazil]{ babel }

\pagestyle{plain}

\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolário}[theorem]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{definition}{Definição}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\textbf{\LARGE Fundação Getulio Vargas}\\ 
\textbf{\LARGE Escola de Matemática Aplicada}

\par
\vspace{170pt}
\textbf{\Large Wellington José}\\
\vspace{32pt}
\textbf{\Large Resumo de EDO}\\
\end{center}

\par
\vfill
\begin{center}
{{\normalsize Rio de Janeiro}\\
{\normalsize \the\year}}
\end{center}
\end{titlepage}

\section{Equações Diferenciais de Primeira Ordem (22/02)}
Vamos considerar a equação diferencial linear de Primeira ordem com $p(x)$ e $g(x)$ funções contínuas em $I \subset \mathbb{R}$:

$$y' + p(x) y = g(x)$$

Se $g(x) = 0$, temos uma equação homogênea, de solução:

$$y(x) = e^{-\int p(x) d x} \cdot e^c$$

Para o caso geral a ideia é multiplicar a equação por um fator integrante transformando-a numa forma imediatamente integrável. Seja $u(x)$ este fator integrante, então

$$u(x) y' + u(x) p(x) y = u(x) g(x)$$

Chegamos que:

$$y(x) = \dfrac{1}{u(x)} \int u(x) g(x) d x + c$$

e

$$u(x) = e^{\int p(x) d x}$$

\section{Equação de Bernoulli e Equações separáveis (24/02)}

Um exemplo de equação de Primeira ordem que não é linear é a \textbf{equação de Bernoulli}:

$$y' + p(x) y = q(x) y^\alpha, \ \alpha \in \mathbb{R}$$

\subsection*{Equações separáveis}

São equações diferenciais do tipo

$$M(x) + N(x) \dfrac{d y}{d x} = 0$$

ou

$$M(x) d x + N(y) d y = 0 \ (\textasteriskcentered)$$

Suponhamos $H_1 = \int M(x) d x$ e $H_2 = \int N(y) d y$, então (\textasteriskcentered) tem como solução

$$H_1(x) + H_2 (y) = c$$

que geralmente está na forma implícita.

\section{Equações Diferenciais Exatas e Equações Diferenciais Não Exatas (01/03)}
\subsection*{Equações Diferenciais Exatas}
Considere a equação diferencial

$$M(x, y) d x + N(x, y) d y = 0$$

E suponha que existe uma função f(x, y) tal que 

$$\dfrac{\partial f}{\partial x} = M(x,y), \ \dfrac{\partial f}{\partial y} = N(x, y), e \ f(x, y) = c$$

Então $f(x, y) = M(x, y) d x + N(x, y) d y$, e a equação diferencial é \textbf{exata}.

\begin{theorem}
Suponha que as funções $M, N, M_y$ e $N_x$ são contínuas na região $R: a<x<b, c<y<d$. Então a equação $M(x, y) d x + N(x, y) d y = 0$ é uma equação diferencial exata em $R$ se e somente se:

$$M_y(x, y) = N_x(x, y) \text{ em R}$$

Isto é, existe uma função $f(x, y) = c$, tal que

$$\dfrac{\partial f}{\partial x} = M(x,y) \text{ e } \dfrac{\partial f}{\partial y} = N(x, y)$$

se e somente se $M_y = N_x$
\end{theorem}

\subsection*{Equações Diferenciais Não Exatas}
Em geral a equação $M(x, y) d x + N(x, y) d y = 0$ não é exata, mas eventualmente é possível transformá-la numa equação diferencial exata multiplicando por um fator integrante.

Se $\frac{M_y - N_x}{N}$ for uma função só de $x$ então podemos encontrar $u(x) = e^{\int \frac{M_y - N_x}{N} d x}$ como fator integrante. Se $\frac{N_x - M_y}{M}$ for uma função só de $y$ então podemos encontrar $u(y) = e^{\int \frac{N_x - M_y}{M} d y}$ como fator integrante.

\subsubsection*{Exemplo: $y d x - x d y = 0$}
Como

$$\dfrac{\partial M}{\partial y} = 1 \text{ e } \dfrac{\partial N}{\partial x} = -1 \text{ não é exata}$$

Note que, $\frac{N_x - M_y}{N} = \frac{2}{x}$ depende apenas de $x$, e

$$u(x) = e^{-\int \frac{2}{x} d x} = \dfrac{1}{x^2}$$

Logo, a nova equação

$$\dfrac{y}{x^2} d x - \dfrac{1}{x} d y = 0 \text{ é exata}$$

\section{Problemas de diluição, Resfriamento de um corpo e Juros compostos (03/03)}
\subsection*{Problemas de diluição}
Considere um tanque contendo no estado inicial $V_0$ litros de salmoura com \textbf{$\alpha$ kg} de sal (pode ser $\alpha = 0$).
Uma outra solução de salmoura contendo \textbf{c kg} quilos de sal por litro é derramada nesse tanque a uma taxa \textbf{a l/min}, enquanto simultaneamente a mistura bem agitada deixa o tanque a uma taxa de \textbf{b l/min}. Queremos determinar (Q(t)) a quantidade de sal (em quilos) no tempo t dentro do tanque. Temos que

$$\dfrac{d Q}{d t} + \dfrac{b}{V_0 + a t - b t} Q = a c$$

\subsection*{Resfriamento de um corpo}
Sendo T a temperatura do corpo, $T_a$ a temperatura no ambiente, a taxa de variação da temperatura do corpo é de $\frac{d T}{d t}$ e assim chegamos que a variação da temperatura do corpo é (se a temperatura do ambiente não muda):

$$T = (T_0 - T_a) e^{-k t} + T_a$$

Agora e se a $T_a$ varia com o tempo (perdendo ou ganhando calor):

$$\dfrac{d T}{d t} + k (1 + A) T = k (T_{a,0} + A T_0)$$

onde

$$A = \dfrac{m_c}{m_a c_a}$$

com solução:

$$T(t) = \left ( \dfrac{T_0 - T_{a, 0}}{1 + A} \right ) e^{k (1 + A) t} + \dfrac{T_{a, 0} + A T_0}{1 + A}$$

\subsection*{Juros Compostos}
(Análogo aos casos anteriores), com solução

$$S(t) = S_0 e^{r t} + \dfrac{k}{r} (e^{r t} - 1)$$

\section{Equações autônomas (08/03)}
Uma classe de EDO importante são as quais não aparece a variável independente explicitamente. São as \textbf{equações autônomas}:

$$\dfrac{d y}{d t} = f(y)$$

Tais equações tem solução análoga as que já vimos.

\section{Existência e Unicidade (10/03)}
Uma EDO sempre possui solução e ela é única (não é necessário provar aqui).

\href{https://www.youtube.com/watch?v=01FK-H7Kbpk&t=1s}{Video explicativo}

\section{Equações diferenciais lineares de segunda ordem (17/03)}
Uma equação diferencial linear de segunda ordem, com condições iniciais é um equação do tipo

\begin{equation}\label{segOrd}
    y'' + p(t) y' + q(t)y = g(t), \ y(t_0) = y_0, \ y'(t_0) = y'_0
\end{equation}

Se $g(t) = 0$ a equação \ref{segOrd} é dita homogênea.

\begin{theorem}
    Quando a equação é homogênea onde $p(t)$ e $q(t)$ são funções contínuas em um intervalo I, possui uma solução única $y(t)$ em I.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Se $y_1(t)$ e $y_2(t)$ são soluções, então a combinação linear $c_1 y_1(t) + c_2 y_2(t)$ também é solução.
\end{theorem}

\begin{definition}
    Considere as funções diferenciáveis $f(t)$ e $g(t)$ o determinante $\left \| \begin{array}{cc}
    f(t) & g(t) \\
    f'(t) & g'(t)
    \end{array} \right \| = W(f, g)(t)$ é chamado de Wronskiano das funções $f(t)$ e $g(t)$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Duas funções $f(t), g(t)$ são ditas linearmente dependentes em um intervalo I se existem constantes $k_1$ e $k_2$, com pelo menos uma delas não nulas tal que
    
    $$k_1 f(t) + k_2 g(t) = 0 \ \forall t \in I$$
\end{definition}

\begin{definition}
    As funções $f(t)$ e $g(t)$ são L.I. se $k_1 f(t) + k_2 g(t) = 0 \ \forall t \in I$ se e só se $k_1 = k_2 = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Sejam $f(t)$ e $g(t)$ funções diferenciáveis em I, e suponhamos que $W(f, g)(t_0) \neq 0$ para algum $t_0 \in I$. Então $f(t)$ e $g(t)$ são L.I.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Suponhamos que $y_1(t)$ e $y_2(t)$ são duas soluções da equação diferencial de segunda ordem $y'' + p(t) y' + q(t) y = 0$, e que para $t_0 \in I$ temos que $W(y_1, y_2) \neq 0$ e as condições iniciais $y(t_0) = y_0$ e $y'(t_0) = y'_0$. Então podemos encontrar constantes $c_1$ e $c_2$ para os quais $y(t) = c_1 y_1(t) + c_2 y_2(t)$ satisfazem a equação \ref{segOrd} (Ou seja, data duas soluções particulares L.I. podemos achar a geral).
\end{theorem}

\begin{definition}
    A equação característica de $ay'' + by' + cy = 0$ é a equação $a k^2 + b k + c = 0$.
\end{definition}

Uma equação do tipo $ay'' + by' + cy = 0$ possui solução de acordo com as raízes da equação característica $a k^2 + b k + c = 0$. Vamos dividir em casos.

\begin{enumerate}
    \item $b^2 - 4 a c > 0$, então temos duas raízes reais distintas $k_1$ e $k_2$ são L.I. e temos solução geral: $y(t) = c_1 e^{k_1 t} + c_2 e^{k_2 T}$
    \item $b^2 - 4 a c = 0$, nesse caso raízes iguais $k_1 = k_2 = k$, e temos as 2 soluções $y_1(t) = e^{k t}$ e $y_2(y) = t e^{k t}$, onde $k = - \frac{b}{2 a}$.
    \item $b^2 - 4 a c < 0$, neste caso as raízes $k_1$ e $k_2$ são complexas. Seja $k_1 = \alpha + i \beta$ e $k_2 = \alpha - i \beta$, com $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$. Temos solução:
    
    $$y_1(t) = e^{\alpha t} (\cos \beta t +  i\sin \beta t) \ \text{ e } \ y_2(t) = e^{\alpha t} (\cos \beta t -  i\sin \beta t)$$
    
    Com solução real:
    
    $$y(t) = e^{\alpha t} (c_1 \cos \beta t + c_2 \sin \beta t)$$
\end{enumerate}

\section{Equações diferenciais de segunda ordem não homogêneas (24/03)}

Considerando equações diferenciais de segunda ordem, não homogêneas e com coeficientes constantes: 

\begin{equation}\label{difSegOrd}
ay'' + b y' + c y = g(t)
\end{equation}

, com a, b e c constantes e $g(t)$ continua. Seja $y_h(t)$ a solução de $ay'' + b y' + c y = 0$.

\begin{theorem}
    A solução geral para a equação \ref{difSegOrd} é 
    
    $$y(t) = y_p (t) + y_h (t)$$
    
    onde $y_p(t)$ é uma solução particular da equação não homogênea.
\end{theorem}

Precisamos encontrar uma solução particular temos 2 métodos para isso "método dos coeficientes a determinar" que infelizmente não funciona para todos os casos e o método de "Variação de parâmetros" que pode ser aplicado em todos os casos, mas é mais complexo. Começamos com o "método dos coeficientes a determinar".

Vamos pensar como uma solução particular: $y_p(t) = $ polinômio, $e^{k t}$ ou $A \cos \alpha t + B \sin t$, dai podemos substituir na equação inicial, encontrando as constantes. Temos a $y_p(t)$. E então também temos $y(t)$.

\section{Método de variação de parâmetros (29/03)}

Tome $a y'' + b y' + c y = g(x)$, onde a, b e c são constantes e g(x) é continua.

Sejam $y_1(x), y_2(x)$ soluções linearmente independentes da equação diferencial homogênea. Este sugere encontrar funções $u_1(x), u_2(x)$ tais que $y(x) = u_1(x) y_1(x) + u_2(x) y_2(x)$ seja uma solução da equação diferencial. Adicionando condições a $u_1(x), u_2(x)$:

\begin{equation}\label{vp1}
    u_1'(x) y_1(x) + u_2'(x) y_2(x) = 0
\end{equation}

Com isso temos que 

$$y'(x) = u_1(x) y_1'(x) + u_2(x) y_2'(x)$$

\begin{equation}\label{vp2}
    a(u_1'(x) y_1'(x) + u_2'(x) y_2'(x)) = g(x)
\end{equation}

E resolvendo o sistema \ref{vp1} \ref{vp2} temos que

$$u_1 = \int \dfrac{- \frac{g}{a} y_2}{y_1 y_2' - y_2 y_1} d x$$

$$u_2 = \int \dfrac{\frac{g}{a} y_1}{y_1 y_2' - y_2 y_1} d x$$

A solução destas integrais, nos dará uma solução particular da equação diferencial não homogênea de segunda ordem.

\end{document}
